\documentclass{jsarticle}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{here}

\begin{document}
\title{電子情報工学専門実験D1レポート}
\author{加藤 成充(08D17038)}
\date{\today}

\maketitle

\section{イントロダクション}
本レポートは、電子情報工学専門実験D1の信号画像処理の実験内容と結果および考察を
まとめたものである。本レポートの構成は以下のようになっている。
\begin{enumerate}
  \item イントロダクション
  \item フィルタリングとは
  \item エッジ強調
  　\begin{itemize}
      \item Sobelフィルタ
      \item ８近傍ラプラシアンフィルタ
    \end{itemize}
  \item 2値化
  \item ２値化したエッジ画像の応用例
  \item 実験でのプログラム作成時に工夫した点
  \item おわりに
  \item プログラムリスト
\end{enumerate}

\section{フィルタリングとは}
画像fの座標(i, j)における画素の階調値f(i, j)および、この近傍の画素の階調値から新しい階調値g(i, j)を
決定する局所演算を、画像上のすべての画素に対してどクリいつに実行し、新たな画像gを生成する操作を
フィルタリングという。フィルタリングのうちで、局所演算子が以下の式により定義されるものを、特に線形フィルタリング
という。
\begin{equation}
  g(i, j) = \sum_{m=-m_1}^{m_2} \sum_{n=-n_1}^{n_2} C_{m,n} \cdot f( i + m, j + n)
\end{equation}
上式の\( C_{m, n} \)の値を変えることで、エッジ強調、雑音除去、平滑化など様々なフィルタリング処理を行う
ことができる。

\section{エッジ強調}
\subsection{エッジ強調とは}
画像において重要な意味をもつエッジ（輪郭）部分の画素を明るくし、それ以外の部分を暗くする処理をエッジ強調という。
これは、画像認識などで、まずエッジを抽出し、このエッジの情報を利用してデータのマスクとして利用したりする際に使われる。

\subsection{実験内容}
本実験では、エッジ強調するプログラムをいくつか作成し、13個のサンプルデータについて適用したのでその結果をまとめる。
エッジ強調の方式は、以下のものである。
\begin{enumerate}
  \item Sobelフィルタ
  \item ８近傍ラプラシアンフィルタ
\end{enumerate}
またサンプルの元画像は以下になる。

\begin{table}[h]
  \caption{サンプル画像}
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    sample1 & sample2 & sample3 & sample4 & sample5 & sample6 & sample7 \\
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./src/sample1.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./src/sample2.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./src/sample3.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./src/sample4.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./src/sample5.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./src/sample6.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./src/sample7.png}}
    \end{minipage} \\
    sample8 & sample9 & sample10 & sample11 & sample12 & sample13 & \\
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./src/sample8.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.15}{\includegraphics{./src/sample9.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.12}{\includegraphics{./src/sample10.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.15}{\includegraphics{./src/sample11.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.07}{\includegraphics{./src/sample12.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./src/sample13.png}}
    \end{minipage}&
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Sobelフィルタ}
\subsubsection{説明}
以下の図のように注目画素に重みをつけたフィルタをSobelフィルタと呼ぶ。
これは、最も頻繁に用いられる１次微分の一つである。本実験では、このフィルタにより得られた
垂直方向の微分係数\( \frac{\partial f}{\partial i} \)と水平方向の微分係数\( \frac{\partial f}{\partial j} \)を
求めた後、以下のような式により階調地のgradientの強度を求める。
\begin{equation}
  g(i, j) = \sqrt{(\frac{\partial f}{\partial i})^2 + (\frac{\partial f}{\partial i})^2}
\end{equation}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Sobelフィルタ}
  \begin{tabular}{cc}
    水平方向 & 垂直方向 \\
    \begin{minipage}{0.2\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.5}{\includegraphics{./images/sobel_x.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.2\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.5}{\includegraphics{./images/sobel_y.png}}
    \end{minipage}
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{実験結果}
実装したSobelフィルタを適用すると以下のような結果になった。

\begin{table}[h]
  \caption{Sobelフィルタ結果}
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    sample1 & sample2 & sample3 & sample4 & sample5 & sample6 & sample7 \\
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel/sample1.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel/sample2.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel/sample3.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel/sample4.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel/sample5.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel/sample6.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel/sample7.png}}
    \end{minipage} \\
    sample8 & sample9 & sample10 & sample11 & sample12 & sample13 & \\
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel/sample8.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.15}{\includegraphics{./dest/sobel/sample9.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.12}{\includegraphics{./dest/sobel/sample10.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.15}{\includegraphics{./dest/sobel/sample11.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.07}{\includegraphics{./dest/sobel/sample12.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel/sample13.png}}
    \end{minipage}&
  \end{tabular}
\end{table}


\subsection{8近傍ラプラシアンフィルタ}
\subsection{説明}
以下のような式で表される２次微分演算子のラプラシアンを用いて画像のエッジを強調する。
\begin{equation}
  g(i, j) = \frac{\partial^2 f}{\partial i^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial j^2}
\end{equation}
この微分を差分で表現し、以下のように画素の８近傍の情報を用いてエッジ強調をおこなうフィルタを
８近傍ラプラシアンフィルタと呼ぶ。
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{8近傍ラプラシアンフィルタ}
  \includegraphics[height=2cm]{./images/laplacian8.png}
\end{figure}

\subsection{実験結果}
実装した8近傍ラプラシアンフィルタを適用すると以下のような結果になった。
また、結果の実物画像は、https://gitlab.com/ponchTaro/d1/tree/master/report/destに配置してあるので
詳しく見る場合は、参照されたし。

\begin{table}[H]
  \caption{８近傍ラプラシアンフィルタ結果}
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    sample1 & sample2 & sample3 & sample4 & sample5 & sample6 & sample7 \\
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample1.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample2.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample3.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample4.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample5.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample6.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample7.png}}
    \end{minipage} \\
    sample8 & sample9 & sample10 & sample11 & sample12 & sample13 & \\
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample8.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.15}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample9.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.12}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample10.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.15}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample11.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.07}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample12.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8/sample13.png}}
    \end{minipage}&
  \end{tabular}
\end{table}

\section{２値化}
\subsection{説明}
画像認識などにおいて、階調画像を２値化画像に変換してから処理を行うことがしばしばあるが二値化フィルタは
以下のような式で表される。
\begin{equation}
  g(i, j)
    =
  \begin{cases}
      0 & \text{$f(i, j) \leq T$のとき} \\
      1 & \text{$f(i, j) > T$のとき}
  \end{cases}
\end{equation}
ここで、Tは２値化のしきい値と呼ばれ、今回の実験でしきい値を大津の方法というしきい値により２つのクラスに分割した
際のクラス間分散の値が最大になるしきい値Tを採用する方法により、しきい値を自動的に決定した。この際のクラス間分散の最大値\( \sigma_B^2(T) \)を
求める式は以下のようになる。

\begin{eqnarray}
  \sigma_B^2(k) &=& \omega_0 (\mu_0 - \mu_T)^2 + \omega_1 (\mu_1 - \mu_T)^2 \\
  \sigma_B^2(T) &=& \max_{1 \leq k \leq L} {\sigma_B^2(k)} \\
  \omega_0 = \sum_{i=0}^k p_i&,&\omega_1 = \sum_{i=k+1}^{L - 1} p_i \\
  \mu_0 = \sum_{i=0}^{k} i p_i / \omega_0, \mu_1 &=& \sum_{i=k+1}^{L-1} i p_i / \omega_1, \mu_T = \sum_{i=0}^{L-1} i p_i
\end{eqnarray}

\subsection{結果}
この結果も同様に、https://gitlab.com/ponchTaro/d1/tree/master/report/dest/以下に配置してあるため、
必要に応じて参照されたし。

\begin{table}[H]
  \caption{元画像から２値化}
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    sample1 & sample2 & sample3 & sample4 & sample5 & sample6 & sample7 \\
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/binary/sample1.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/binary/sample2.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/binary/sample3.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/binary/sample4.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/binary/sample5.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/binary/sample6.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/binary/sample7.png}}
    \end{minipage} \\
    sample8 & sample9 & sample10 & sample11 & sample12 & sample13 & \\
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/binary/sample8.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.15}{\includegraphics{./dest/binary/sample9.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.12}{\includegraphics{./dest/binary/sample10.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.15}{\includegraphics{./dest/binary/sample11.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.07}{\includegraphics{./dest/binary/sample12.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/binary/sample13.png}}
    \end{minipage}&
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \caption{Sobelフィルタ適用後、２値化}
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    sample1 & sample2 & sample3 & sample4 & sample5 & sample6 & sample7 \\
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample1.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample2.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample3.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample4.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample5.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample6.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample7.png}}
    \end{minipage} \\
    sample8 & sample9 & sample10 & sample11 & sample12 & sample13 & \\
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample8.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.15}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample9.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.12}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample10.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.15}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample11.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.07}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample12.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/sobel+binary/sample13.png}}
    \end{minipage}&
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \caption{8近傍ラプラシアンフィルタ適用後、２値化}
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    sample1 & sample2 & sample3 & sample4 & sample5 & sample6 & sample7 \\
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample1.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample2.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample3.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample4.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample5.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample6.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample7.png}}
    \end{minipage} \\
    sample8 & sample9 & sample10 & sample11 & sample12 & sample13 & \\
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample8.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.15}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample9.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.12}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample10.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.15}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample11.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.07}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample12.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.1\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.2}{\includegraphics{./dest/laplacian8+binary/sample13.png}}
    \end{minipage}&
  \end{tabular}
\end{table}

\section{２値化したエッジ画像の応用例}
２値化したエッジ画像を用いて、現画像中の物体の形状の認識・比較などを行う手法、及びその手法を利用可能な応用例をあげる。
\subsection{物体の形状の認識を行う手法}
ここでは、物体の形状認識を行う手法のうち、ハフ変換というものを説明し、ハフ変換におけるエッジ強調２値化の重要性を述べる。

\subsection{ハフ変換とは}
ハフ変換とは、画像データにおけるピクセル点の(x, y)座標を通る直線を、以下の図1の\( (\rho, \theta) \))のような２つのパラメータに変換し
ことにより、以下の図２のようなグラフを作成し、点ごとに作成した\( (\rho, \theta)\)の曲線が重なる回数が多い点の\( (\rho, \theta)\)を求めることで。
元画像データの中の直線を見つける手法である。\( (\rho, \theta) \)のパラメータ空間で線が何度も重なるのは、画像中の元の点が、同じ直線上に存在したからに
他ならないからである。他にもこのハフ変換は、以下のような方法で画像データの中の円を発見することもできる。まず、画像の中のデータ点に対し、
円の中心が\( (p, q) \)でありその画像の点を通る円を無数に計算し、(p, q, r)の三次元空間に点をプロットしていく。その結果、３次元空間で何度も重なる点(p, q, r)を
求め、元画像に存在する円を算出する。

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{lr}
    図１ & 図２ \\
    \begin{minipage}{0.5\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.5}{\includegraphics{./images/hough_linear.png}}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.5\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.5}{\includegraphics{./images/hough_linear_converted.png}}
    \end{minipage}
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{ハフ変換におけるエッジ強調、２値化の重要性}
しかし、このハフ変換というのは、すべての点について計算していき、多数決の結果何度も重なった点を直線、または円などの決まった形だと
認識させるため、輪郭を切り取っていないデータで行ってしまうと多くの点が密集する地帯に直線が存在すると誤認してしまう可能性がある。
このためエッジ強調をして輪郭だけを切り抜いておくことで、より正確に物体の形状認識が行えるようになる。またハフ変換はいくつもの点に対し
無数のパラメータを求めて行って曲線を求め重なる点を探すため、膨大な計算量になります。そこで画像データを２値化することにより、計算効率を
向上させるのが一般的なようです。

\subsection{応用例}
上で説明した２値化、エッジ強調、ハフ変換を用いることで、画像の中にある物体の形状を認識することができます。これによって、
自動運転において道路の白線を検出したり、工場のパーツの欠陥部分を判定したりすることができるようです。

\section{プログラム作成時に工夫した点}
\subsection{エッジ強調}
他のフィルタリング処理を実装した際、コマンドラインからどのフィルタリング処理を使うかをコマンドライン引数で渡せるようにした。
また、Sobelフィルタにおける微分係数は、3×３のフィルタであるので、そのイメージに合うように３次元配列を使って表現した。
また、Sobelフィルタを適応したあとの画素データは多くの場合255を超えていて、unsigned charで扱えなかったので、intのデータとして
計算した後、0 <= x < 256の間に収まるようにデータの最大値、最小値を用いてシフトさせた。

\subsection{２値化}
大津の方法を用いる際\( \mu_0, \mu_1, \mu_T\)において、１回の繰り返し処理で各kに対するこれらの値が算出できるように、３項演算子を
用いて、計算した（もちろんif文でもかけるがなるべく一行で書きたかった)また、大津の判定法以外を用いて、しきい値を計算するような実装に
なっても簡単に変更できるように、大津の判定法を用いてしきい値Tを求める部分を関数化した。

\section{おわりに}
本実験で作成したSobeフィルタや８近傍ラプラシアンフィルタは基本的なエッジ検出のフィルタであり、
更に精度を上げたものに、ガウスのラプラシアン法や、キャニー法というエッジ検出アルゴリズムがあるらしい。
ユーロコインの画像に各フィルタを適応した結果を以下に載せておく。
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[height=2cm]{./images/final.png}
\end{figure}

本実験で作成したソースコードは、https://gitlab.com/ponchTaro/d1/においてあるので、git cloneして
手元で再現可能です。また一応指定されたため以下にソースコードを添付する。


\begin{verbatim}{エッジ強調}
void
prewitFiltering(image_t *resultImage, image_t *originalImage, int width, int height)
{
    double calc_data[height][width];
    for (int y = 0; y < height; y++)
    {
        for (int x = 0; x < width; x++)
        {
            // Image(x, y)のデータ
            unsigned char base = originalImage->data[x+originalImage->width*y];
            // 垂直方法の微分係数
            int delta_f_delta_i[3][3] = {{0, 0, 0}, {0, 0, 0}, {0, 0, 0}};
            delta_f_delta_i[0][0] = -1 * (y == 0 || x == 0 ? base: originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f_delta_i[0][1] = -1 * (y == 0 ? base: originalImage->data[x+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f_delta_i[0][2] = -1 * (y == 0 || x == width ? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f_delta_i[2][0] = 1 * (y == height || x == 0 ? base: originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*(y+1)]);
            delta_f_delta_i[2][1] = 1 * (y == height ? base: originalImage->data[x+originalImage->width*(y+1)]);
            delta_f_delta_i[2][2] = 1 * (y == height || x == width ? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*(y+1)]);
            int dfdi = 0;
            for (int i = 0; i < 3; i++){
                for (int j = 0; j < 3; j++){
                    dfdi = dfdi + delta_f_delta_i[i][j];
                }
            }
            // 水平方向の微分係数
            int delta_f_delta_j[3][3] = {{0, 0, 0}, {0, 0, 0}, {0, 0, 0}};
            delta_f_delta_j[0][0] = -1 * (x == 0 || y == 0 ? base : originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f_delta_j[1][0] = - 1 * (x == 0 ? base: originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*y]);
            delta_f_delta_j[2][0] = -1 * (x == 0 || y == height ? base: originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*(y+1)]);
            delta_f_delta_j[0][2] = 1 * (x == width || y == 0 ? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f_delta_j[1][2] = 1 * (x == width ? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*y]);
            delta_f_delta_j[2][2] = 1 * (x == width || y == height ? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*(y+1)]);
            int dfdj = 0;
            for (int i = 0; i < 3; i++){
                for (int j = 0; j < 3; j++){
                    dfdj = dfdj + delta_f_delta_j[i][j];
                }
            }
            // calc_data[y][x] = abs(dfdi) + abs(dfdi);
            calc_data[y][x] = sqrt(pow(dfdi, 2) + pow(dfdj, 2));
        }
    }

    // データをずらす
    // (x_i - 最小値) / (最大値-最小値) * 255
    double max = 0;
    double min = calc_data[0][0];
    for (int i = 0; i < height; i++){
        for (int j = 0; j < width; j++){
            if (calc_data[i][j] > max){
                max = calc_data[i][j];
            }
            if (calc_data[i][j] < min){
                min = calc_data[i][j];
            }
        }
    }
    for (int y = 0; y < height; y++){
        for (int x = 0; x < width; x++){
            resultImage->data[x+originalImage->width*y] = (unsigned char)((calc_data[y][x] - min) * 255 / (max - min));
        }
    }
}

void
laplacian8Filtering(image_t *resultImage, image_t *originalImage, int width, int height)
{
    /* 8近傍ラプラシアンフィルタを実装 */
    double calc_data[height][width];
    double min_initial = 0;
    double min_minus_initial = 0;
    for (int y = 0; y < height; y++)
    {
        for (int x = 0; x < width; x++)
        {
            // Image(x, y)のデータ
            unsigned char base = originalImage->data[x+originalImage->width*y];
            // 垂直方法の微分係数
            int delta_f[3][3] = {};
            delta_f[0][0] = 1 * (y == 0 || x == 0 ? base: originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f[0][1] = 1 * (y == 0 ? base: originalImage->data[x+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f[0][2] = 1 * (y == 0 || x == width ? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f[1][0] = 1 * (x == 0 ? base : originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*y]);
            delta_f[1][1] = -8 * (originalImage->data[x+originalImage->width*y]);
            delta_f[1][2] = 1 * (x == width - 1? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*y]);
            delta_f[2][0] = 1 * (y == height || x == 0 ? base: originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*(y+1)]);
            delta_f[2][1] = 1 * (y == height ? base: originalImage->data[x+originalImage->width*(y+1)]);
            delta_f[2][2] = 1 * (y == height || x == width ? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*(y+1)]);
            int g = 0;
            for (int i = 0; i < 3; i++){
                for (int j = 0; j < 3; j++){
                    g = g + delta_f[i][j];
                }
            }
            if (min_initial == 0 && g > 0) min_initial = g;
            if (min_minus_initial == 0 && g < 0) min_minus_initial = g;
            calc_data[y][x] = g;
            // calc_data[y][x] = sqrt(pow(dfdi, 2) + pow(dfdj, 2));
        }
    }

    // データをずらす
    // (x_i - 最小値) / (最大値-最小値) * 255 かつ マイナスの値は反転
    double abs_max_minus = 0;
    double max = 0;
    double min = min_initial;
    double abs_min_minus = min_minus_initial;
    for (int i = 0; i < height; i++){
        for (int j = 0; j < width; j++){
            if (calc_data[i][j] > 0 && calc_data[i][j] > max)
                max = calc_data[i][j];
            if (calc_data[i][j] > 0 && calc_data[i][j] < min)
                min = calc_data[i][j];
            if (calc_data[i][j] < 0 && calc_data[i][j] < abs_max_minus)
                abs_max_minus = calc_data[i][j];
            if (calc_data[i][j] < 0 && calc_data[i][j] > abs_min_minus)
                abs_min_minus = calc_data[i][j];
        }
    }
    for (int y = 0; y < height; y++){
        for (int x = 0; x < width; x++){
            unsigned char result = 0;
            if (calc_data[y][x] > 0)
                result = (unsigned char)((calc_data[y][x] - min) * 255 / (max - min));
            else
                result = (unsigned char)(abs(calc_data[y][x] - abs_min_minus) * 255 / abs(abs_max_minus - abs_min_minus));
            resultImage->data[x+originalImage->width*y] = result;
        }
    }
}

void
sobelFiltering(image_t *resultImage, image_t *originalImage, int width, int height)
{
    /* Sobelフィルタ実装 */
    double calc_data[height][width];
    for (int y = 0; y < height; y++)
    {
        for (int x = 0; x < width; x++)
        {
            // Image(x, y)のデータ
            unsigned char base = originalImage->data[x+originalImage->width*y];
            // 垂直方法の微分係数
            int delta_f_delta_i[3][3] = {};
            delta_f_delta_i[0][0] = (-1) * ((y == 0 || x == 0) ? base: originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f_delta_i[0][1] = (-2) * (y == 0 ? base: originalImage->data[x+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f_delta_i[0][2] = (-1) * ((y == 0 || x == width-1) ? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f_delta_i[2][0] = 1 * ((y == height-1 || x == 0 )? base: originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*(y+1)]);
            delta_f_delta_i[2][1] = 2 * (y == height-1 ? base: originalImage->data[x+originalImage->width*(y+1)]);
            delta_f_delta_i[2][2] = 1 * ((y == height-1 || x == width )? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*(y+1)]);
            int dfdi = 0;
            for (int i = 0; i < 3; i++){
                for (int j = 0; j < 3; j++){
                    dfdi = dfdi + delta_f_delta_i[i][j];
                }
            }
            // 水平方向の微分係数
            int delta_f_delta_j[3][3] = {};
            delta_f_delta_j[0][0] = (-1) * ((x == 0 || y == 0 )? base : originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f_delta_j[1][0] = (-2) * (x == 0 ? base: originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*y]);
            delta_f_delta_j[2][0] = (-1) * ((x == 0 || y == height-1) ? base: originalImage->data[(x-1)+originalImage->width*(y+1)]);
            delta_f_delta_j[0][2] = 1 * ((x == width-1 || y == 0)? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*(y-1)]);
            delta_f_delta_j[1][2] = 2 * (x == width-1 ? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*y]);
            delta_f_delta_j[2][2] = 1 * ((x == width-1 || y == height)? base: originalImage->data[(x+1)+originalImage->width*(y+1)]);
            int dfdj = 0;
            for (int i = 0; i < 3; i++){
                for (int j = 0; j < 3; j++){
                    dfdj = dfdj + delta_f_delta_j[i][j];
                }
            }
            // 結果の出力
            calc_data[y][x] = sqrt(pow(dfdi, 2) + pow(dfdj, 2));
        }
    }

    // データをずらす
    // (x_i - 最小値) / (最大値-最小値) * 255
    double max = 0;
    double min = calc_data[0][0];
    for (int i = 0; i < height; i++){
        for (int j = 0; j < width; j++){
            if (calc_data[i][j] > max){
                max = calc_data[i][j];
            }
            if (calc_data[i][j] < min){
                min = calc_data[i][j];
            }
        }
    }
    for (int y = 0; y < height; y++){
        for (int x = 0; x < width; x++){
            resultImage->data[x+originalImage->width*y] = (unsigned char)((calc_data[y][x] - min) * 255 / (max - min));
        }
    }
}

void
filteringImage(image_t *resultImage, image_t *originalImage)
{
    int     width, height;
    width = min(originalImage->width, resultImage->width);
    height = min(originalImage->height, resultImage->height);
    if (filterType == 1){
        puts("prewit filtering");
        prewitFiltering(resultImage, originalImage, width, height);
    }else if (filterType == 2) {
        puts("laplacian");
        laplacian8Filtering(resultImage, originalImage, width, height);
    }else {
        puts("sobel filtering");
        sobelFiltering(resultImage, originalImage, width, height);
    }
}
\end{verbatim}

\begin{verbatim}{２値化}
int get_threshold(image_t *originalImage, int width, int height) {
    /*  クラス間分散が最大になるしきい値を大津の方法を用いて計算し返す */

    // 階調数
    int L = originalImage->maxValue + 1;
    // データ総数
    int dataTotal = width * height;
    // 階級ごとのデータ数を集める
    int hist[L];
    for (int i = 0; i < L; i++) hist[i] = 0;
    for (int y = 0; y < height; y++) {
        for (int x = 0; x < width; x++) {
            unsigned char d = originalImage->data[x+originalImage->width*y];
            hist[d]++;
        }
    }
    double sigmaB[L];
    for (int k = 0; k < L; k++) {
        // omega0 omega1を求める
        double omega0 = 0, omega1 = 0;
        for (int i = 0; i < k + 1; i++)
            omega0 += (double)hist[i] / dataTotal;
        for (int i = k+1; i < L; i++)
            omega1 += (double)hist[i] / dataTotal;
        // mu0, mu1, muTを求めて SigmaBを算出し保存
        double mu0 = 0, mu1 = 0, muT = 0;
        for (int i = 0; i < L; i++) {
            double p_i = (double)hist[i] / dataTotal;
            mu0 += (omega0 && i < k + 1) ? (i * p_i) / omega0: 0;
            mu1 += (omega1 && i > k ) ? (i * p_i) / omega1: 0;
            muT += i * p_i;
        }
        sigmaB[k] = omega0 * pow(mu0 - muT, 2) + omega1 * pow(mu1 - muT, 2);
    }
    double sigmaBMax = 0;
    int T = 0;
    for (int i = 0; i < L; i++) {
        if (sigmaB[i] > sigmaBMax) {
            sigmaBMax = sigmaB[i];
            T = i;
        }
    }
    return T;
}

void
toBinaryFiltering(image_t *resultImage, image_t *originalImage, int width, int height)
{
    /* 2値化を実装する */
    // しきい値を算出
    int T = get_threshold(originalImage, width, height);
    // 求めたTを使って２値化
    for (int y = 0; y < height; y++) {
        for (int x = 0; x < width; x++) {
            unsigned char d = originalImage->data[x+originalImage->width*y];
            if (d > T) {
                resultImage->data[x+originalImage->width*y] = 255;
            }else {
                resultImage->data[x+originalImage->width*y] = 0;
            }
        }
    }
}

void
filteringImage(image_t *resultImage, image_t *originalImage)
{
    int     width, height;
    width = min(originalImage->width, resultImage->width);
    height = min(originalImage->height, resultImage->height);
    toBinaryFiltering(resultImage, originalImage, width, height);
}
\end{verbatim}
\end{document}